\chapter{Objetivos do Bacharelado em Engenharia de Software}
\label{chap:objetivos}

\section{Objetivo Geral}
O objetivo geral do curso é formar engenheiros de software capazes de aplicar
os princípios da engenharia para construir software, aplicando uma abordagem
sistemática, disciplinada e quantificável para o desenvolvimento e
manutenção de software.


\section{Objetivos Específicos}
Dentre os objetivos específicos do curso de Bacharelado em Engenharia de
Software citam-se os seguintes:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item Formar profissionais com alta qualificação científica e tecnológica,
éticos e socialmente responsáveis, que sejam capazes de contribuir para o
desenvolvimento da sociedade brasileira, comprometidos com a solução de
problemas sociais e ambientais;

\item Estimular o questionamento e as ideias inovadoras, conscientizar o futuro
engenheiro da responsabilidade com a sociedade ao exercer a profissão e
orientá-lo quanto à necessidade permanente de aperfeiçoamento profissional;

\item Implementar práticas pedagógicas por parte do corpo docente que estimulem
a autonomia, a criatividade, o espírito crítico, o empreendedorismo e a conduta
ética na formação dos estudantes de graduação, de modo a formar empreendedores;

\item Estimular atitudes pró-ativas do estudante na busca do conhecimento,
desenvolvendo a autonomia e a capacidade de auto-aprendizagem;

\item Capacitar o estudante a identificar o problema a ser resolvido, buscar a
solução, testá-la, avaliá-la e desenvolvê-la, por intermédio de uma formação
profissional versátil e por meio de vivências interdisciplinares e
extracurriculares;

\item Promover a extensão universitária com participação da comunidade como
forma de difusão das pesquisas científicas e tecnológicas desenvolvidas ao
longo do curso;

\item Proporcionar um ambiente saudável, cooperativo e construtivo onde
docentes e discentes estejam comprometidos com a qualidade do curso;

\item Garantir um perfil generalista de base científica com formação nas
disciplinas do ciclo básico (matemática, física e computação), sólida
formação nas disciplinas profissionalizantes (específicas para a produção de
software), com formação humanística, social e ambiental;

\item Incentivar e promover a busca pela pesquisa e pela investigação
científica;

\item Possibilitar ao estudante a participação na construção de seu perfil de
formação;

\item Garantir a oferta de disciplinas optativas segundo um planejamento prévio
e de atividades complementares diversas nas áreas de interesse específico do
estudante e, assim, permitir que este participe da construção do seu perfil de
formação;

\item Implementar de forma eficiente processos de avaliação e auto-avaliação do
curso, do processo de ensino-aprendizagem e do perfil profissional almejado;

\item Estimular a interação de docentes e discentes com o governo, a indústria
e com outras instituições de ensino e pesquisa.

\end{enumerate}

Para alcançar os objetivos específicos do curso de Engenharia de Software,
conta-se com a formação acadêmica e profissional do corpo docente,
considerando-se o campo de atuação almejado para o profissional e à própria
missão e objetivos institucionais da UnB. 

\section{Perfil Profissional do Egresso}
\label{sec:perfilegresso}

Em agosto de 2008, a UnB foi pioneira com o lançamento do curso de Engenharia de Software, seguida por outras universidades públicas e federais (FIGUEIREDO et. al., 2010). Em consonância com o aumento na demanda por engenheiros de software e para atender à sua missão institucional, o curso de Engenharia de Software da Faculdade UnB-Gama busca formar profissionais de software com perfil generalista, que sejam capazes de propor e construir soluções baseadas em software confiáveis, inovadores e comprometidos com a ética e a sustentabilidade ambiental, em conformidade com a legislação vigente e com uma visão humanística e crítica sobre o impacto de sua atuação profissional na sociedade.  

O perfil do egresso do curso de Engenharia de Software formado pela Faculdade UnB Gama é aderente às recomendações das Diretrizes Nacionais para os cursos de graduação em Computação, Parecer CNE/CES no. 136/2012, homologado em 28 de outubro de 2016 e Resolução CNE/CES nº 5, de 16 de novembro de 2016. O Engenheiro de Software formado pela Faculdade UnB Gama deve ser capaz de aplicar uma abordagem sistemática, disciplinada e quantificável para o desenvolvimento e manutenção de software. Esse Engenheiro de Software deve ter habilidades para, em equipe, projetar, construir e gerir o desenvolvimento de produtos de software em um contexto de evoluções tecnológicas. O egresso do curso de Engenharia de Software deve possuir potencialidade para atuar na concepção e desenvolvimento de software, bem como na gestão de projetos, processos e produtos, atuando tanto em empresas privadas quanto no setor público e na academia.  

Além disso, deverá ser capaz de atuar multidisciplinarmente num contexto de mudanças aceleradas na sociedade e no mercado, com ciência de seu papel transformador visando a melhoria na qualidade de vida da sociedade local, nacional e internacionalmente. Para alcançar esse perfil o egresso do curso deverá desenvolver ao longo da vida acadêmica uma série de Competências (Conhecimentos, Habilidades e Atitudes), dentre as quais se destacam: Dominar princípios gerais e fundamentos de engenharia de software, suas práticas e processos para planejar e construir softwares, manter e evoluir softwares existentes; Fazer uso dos conhecimentos matemáticos (principalmente de lógica matemática, matemática discreta, probabilidade e estatística, e cálculo) para a modelagem, análise e medição tanto de artefatos de software quanto do processo de software; Fazer uso dos conhecimentos em ciências exatas, como física; Conhecer os padrões de mercado que regem a atividade de engenharia de software assim como as demais relacionadas; Possuir conhecimentos em gestão da produção e aspectos gerenciais, econômicos e comerciais associados ao setor de software; Possuir conhecimentos em legislação na área de tecnologia da informação, desde contratações e terceirizações por entes governamentais e pelo mercado privado, a questões dos profissionais da área. Tudo isso aliado às habilidades específicas relacionadas ao ciclo de vida da produção do Software e seu impacto na sociedade.  

A inserção do profissional de Engenharia de Software pode se dar junto aos seguintes segmentos profissionais: (a) Na indústria e em empresas onde a produção de software seja atividade fim ou atividade meio, em especial empresas/indústrias que envolvam software embarcado. (b) Em órgãos ou entidades da administração pública direta, indireta ou junto a entes sociais autônomos. (c) Na pesquisa e no desenvolvimento de soluções de engenharia de software junto a universidades e entidades de pesquisa científica e tecnológica.


\section{Segmentos Profissionais de Atuação}
\label{sec:atuacao}

O egresso do curso de Engenharia de Software deve possuir potencialidade para
atuar na concepção e desenvolvimento de software, bem como na gestão de
projetos, processos e produtos, atuando tanto em empresas privadas quanto no
setor público e na academia.

Além disso, deverá ser capaz de atuar multidisciplinarmente num contexto de mudanças aceleradas na sociedade e no mercado, com ciência de seu papel transformador visando a melhoria na qualidade de vida da sociedade local, nacional e internacionalmente. Para alcançar esse perfil, o egresso do curso deverá desenvolver, ao longo da vida acadêmica, uma série de Competências (Conhecimentos, Habilidades e Atitudes), dentre as quais se destacam: 
\begin{itemize}
\item Dominar princípios gerais e fundamentos de engenharia de software, suas práticas e processos para planejar e construir softwares, manter e evoluir softwares existentes
\item Fazer uso dos conhecimentos matemáticos (principalmente de lógica matemática, matemática discreta, probabilidade e estatística, e cálculo) para a modelagem, análise e medição tanto de artefatos de software quanto do processo de software; 
\item Fazer uso dos conhecimentos em ciências exatas, como física;
\item Conhecer os padrões de mercado que regem a atividade de engenharia de software assim como as demais relacionadas; \item Possuir conhecimentos em gestão da produção e aspectos gerenciais, econômicos e comerciais associados ao setor de software;
\item  Possuir conhecimentos em legislação na área de tecnologia da informação, desde contratações e terceirizações por entes governamentais e pelo mercado privado, a questões dos profissionais da área.
\end{itemize} Tudo isso aliado às habilidades específicas relacionadas ao ciclo de vida da produção do Software e seu impacto na sociedade.  

A inserção do profissional de Engenharia de Software pode se dar junto aos
seguintes segmentos profissionais:

\begin{itemize}

\item Na indústria e em empresas onde a produção de software seja atividade fim
ou atividade meio, em especial empresas/indústrias que envolvam software
embarcado.

\item Em órgãos ou entidades da administração pública direta, indireta ou junto
a entes sociais autônomos.

\item Na pesquisa e no desenvolvimento de soluções de engenharia de software
junto a universidades e entidades de pesquisa científica e tecnológica.

\end{itemize}

